<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<items>
<item><content></content></item>
<item><content></content></item>
<item><content></content></item>
<item><content></content></item>
<item><content><value>في إطار التعاون الثقافي والعلمي بين المغرب والبرتغال، خاصة في مجال التراث الثقافي، يشهد موقع القصر الصغير الأثري، في الفترة ما بين 08 يونيو و08 يوليوز 2019،  انعقاد أشغال البعثة المغربية البرتغالية بالموقع المذكور، والتي ستخصص هذه السنة لإنجاز استبارات أثرية موضعية ودراسة الخزف والبقايا العظمية الحيوانية، إضافة إلى مواصلة إنجاز أشغال تدعيم وصيانة البنيات الأثرية والقيام بتحريات ومسوحات أركيولوجية في محيط الموقع.</value><value>ويهم هذا التعاون أساسا مجالات الدراسات الأركيولوجية والهندسية وميدان المحافظة والترميم، حيث تم إصدار مرجع علمي تحت عنوان “ما بين ضفتي جبل طارق، أركيولوجيا الحدود خلال القرنين الرابع عشر والسادس عشر”، وكذا إنجاز مجموعة من الدراسات الهندسية حول معلمة القلعة البرتغالية.</value><value>كما تمت، في هذا الإطار، دراسة وجرد اللقى الأثرية التي تم استخراجها إبان الحفريات الأثرية التي أنجزتها البعثة المغربية-الأميركية في الفترة مابين 1974-1984، كما تم القيام  بدراسة ونشر 970 قطعة خزفية ورقمنة الأرشيف الفتوغرافي لهذه الحفريات، فضلا عن القيام بأشغال ترميم مجموعة من الدور التي تعود للفترتين المرينية والبرتغالية  وتهيئة الفضاءات المجاورة لها وذلك في أفق إدراجها في مدار زيارة الموقع.</value><value>وجدير بالذكر أن برنامج التعاون المغربي البرتغالي بموقع القصر الصغير  شهد إنجاز مجموعة من الدراسات والأبحاث التاريخية والأثرية والمعمارية من طرف بعثات علمية مشتركة تحت إشراف كل من مديرية التراث الثقافي (قطاع الثقافة)،  وكلية العلوم الاجتماعية والإنسانية (جامعة لشبونة الجديدة).</value></content></item>
<item><content><value>المغرب 24 : محمد بودويرة    </value><value>فازت الطالبة مريم بنطاش بلقب ملكة جمال حب الملوك (الكرز) لهذه السنة في مهرجان للفاكهة في دورته ال99 المنظم بمدينة صفرو.</value><value> </value><value>وإختيرت بنطاش البالغة من العمر 23 سنة والمنحدرة من مدينة سيدي قاسم، من بين 85 فتاة يمثلن مختلف ربوع المملكة شاركن في مسابقة إختيار ملكة جمال حب الملوك لسنة 2019.</value><value>وتَوّجت المسابقة التي إحتضنها قصر البلدية أمس الأربعاء، زهرة بوملك من الناظور (21 سنة) بلقب الوصيفة الأولى للملكة، فيما نالت فاطمة السباعي (23 سنة) من جرسيف لقب الوصيفة الثانية.</value><value>ملكة جمال حب الملوك لهذه الدورة قدمت مشروع حول “إعداد وادي أكاي بصفرو” ومحاربة كل أشكال تلويثه والعمل على نظافته وتشجيع السياحة بهذه المدينة المهمشة والمناطق المجاورة لها.</value><value>وسيتم غدا الجمعة، تتويج الملكة ووصيفتها في موكب يجوب أرجاء مدينة صفرو على إيقاع الاهازيج والفرق الفلكلورية المحلية، ضمن فعاليات الدورة ال99 من مهرجان حب الملوك المنظم من طرف مؤسسة (كرز) لتثمين وصيانة مهرجان حب الملوك بشراكة مع الجماعة الحضرية لمدينة صفرو وعمالة الإقليم.</value><value>ويعد مهرجان حب الملوك بصفرو خامس تراث ثقافي مغربي مدرج على قائمة اليونسكو التمثيلية، بعد الفضاء الثقافي لساحة جامع الفنا في مراكش، وموسم طانطان، والنظام الغذائي للبحر الأبيض المتوسط، و الصيد بالصقور، تراث إنساني حي.</value></content></item>
<item><content><value>مع نهاية القرن التاسع عشر، أبدى مجموعة من رجال الدين الاسبان اهتمامهم بتعلم اللغة الريفية بالمغرب، وكان من بينهم الكاهن بيدرو هيلاريون ساريوناندا، وذلك بعد زيارته للمغرب من أجل مهمة إفريقية، وخلال إقامته التي استمرت في المملكة لمدة 20 سنة، كتب ساريوناندا، كتاب نحو خاص باللغة الريفية إضافة إلى قاموس إسباني/ريفي.</value><value>تم تأليف أول كتاب للنحو خاص باللغة الريفية، على يد كاهن يدعى بيدرو هيلاريون ساريوناندا، ينحدر من إقليم الباسك الواقع شمال إسبانيا، سنة 1905. </value><value>وقام ساريوناندا بأولى رحلاته إلى شمال المغرب سنة 1892، وهو في سن 27 من عمره، وقصد مدينة تطوان، التي تعلم بها اللغة العربية لينتقل بعد ذلك إلى تعلم اللغة الريفية.</value><value>وعلى عكس اللغة العربية، التي كانت تستخدم في المؤسسات العامة والمدارس والجامعات القرآنية، فقد كانت اللغة الريفية تشكل جزء من التراث المغربي الشفهي فقط، ولم يتم تداولها إلا في كتب قليلة فقط، وهو الأمر الذي اندهش له الكاهن الذي تعود على تعلم القواعد النحوية من الكتب.</value><value>ورغم ذلك، فلم يشكل هذا الموضوع عقبة أمام بيدرو من أجل تعلم اللغة الريفية، بل شكل له حافزا من أجل إنشاء كتاب يتضمن القواعد النحوية للغة الريفية، وكرس الكاهن حياته لهذه المهمة  الجديدة، باحتكاكه مع سكان المنطقة، ليقوم بعد ذلك بكتابة أولى محاولاته بهذه اللغة.</value><value>وفي سنة 1905 أصدرت مطبعة بطنجة اسمها Imprenta Hispano-Arabica de la Misión Católica، كتابه في النحو الريفي الذي عنونه بـ  “Gramática de la Lengua Rifeña،  الذي يضم أكثر من 453 صفحة من الحجم الطويل، ويعتبر من الكتب الكولونيالية الأولى التي رصدت اللغة الريفية بالدراسة والتحليل النحوي.</value><value>وتشير </value><value>إلى أن بيدرو ساريونانديا كلف بوضع الكتاب للتعرف على نحو اللغة الريفية ليسهل فهم الساكنة الريفية والتواصل معها قصد الاستعداد لاحتلال منطقة الريف وتطويقها اقتصاديا وسياسيا، واستغلال ثرواتها.</value><value>ودرس ساريوناندا اللغة الريفية حسب القواعد النحوية المطبقة في دراسة اللغة الإسپانية واللغات اللاتينية في أورپا، وبدأ دراستها من خلال المستوى الصوتي والصرفي والتركيبي والدلالي.</value><value>فقد درس الباحث الأبجدية الريفية وقواعدها الصوتية وتغيرات لهجاتها، وبعد ذلك انتقل لدراسة الضمائر والتذكير والتأنيث والإفراد والتثنية والجمع، ودراسة الأسماء والأفعال والحروف وأدوات الاستفهام وأدوات الربط وأسماء العدد والصفات والأسماء الموصولة وطبيعة الجمل الأمازيغية.</value><value>وأنهى فصوله الدراسية بتمارين تطبيقية، وهذا إن دل على شيء فإنما يدل على الطبيعة البيداغوجية والديداكتيكية لهذه الكتب النحوية.</value><value>ونتيجة حماس ورغبة بيدرو هيلاريون ساريونانديا في توسيع معرفته باللغة الأمازيغية، قام بزيارة مدينة الصويرة خلال شهر يونيو من سنة 1910 لدراسة اللغة المحلية للمنطقة، مقررا بذلك الإقدام على تحدي جديد، رغم أن كتابه تعرض لانتقادات شديدة من قبل رينيه باسيت، المؤلف الفرنسي الذي كتب “حكايات بربرية” في سنة 1887.</value><value>واستمرت رحلته إلى الصويرة إلى غاية نونبر 1912، حينما وقع المغرب معاهدة الحماية مع السلطات الفرنسية والإسبانية، ودفعه الوضع السياسي الجديد في المغرب إلى مطالبة رؤسائه بوضع حد لمهمته في المملكة، وبعد سنة من ذلك تم إرساله إلى إشبيلية حيث خطط لتكريس وقته لدراسة قواعد اللغة الأمازيغية.</value><value>لكن حلم الكاهن لم يكتمل، حيث توفي سنة 1913، في مسقط رأسه، بإقليم الباسك، بعد حادث مأساوي، عن سن ناهز 48 سنة.</value></content></item>
